%\section{Conceitos Preliminares}
%\subsection{Aprendizagem de máquina}
%\subsection{Agrupamento de dados}
\section{Web-Crawlers para extração de dados na plataforma Lattes}

\subsection{Web-Crawlers}
	\emph{Web-Crawlers} é o nome dado a ferramentas de buscas e extrações de informações de determinadas páginas da \emph{web}. Basicamente essa ferramenta parte de um conjunto de \emph{URLs} (Uniform Resource Locator), e faz a extração das páginas ou apenas de um conteúdo específico. Esta necessidade surge geralmente quando a interface de uma página da \emph{web} é complexa e não oferece opções para uma determinada extração, ou depende da entrada do usuário todas as vezes que é necessário recuperar um conteúdo~\cite{mirtaheri2013brief}.
	
	A história dos \emph{Web-Crawlers} teve seu início em 1991, com a criação das ferramentas \emph{World Wide Web Wanderer}, \emph{Jump Station}, \emph{World Wide Web Worm} e  \emph{RBSE Spider}~\cite{genvlandwwww}. Esses \emph{Web-Crawlers} buscavam informações estatísticas de algumas \emph{URLs} que constantemente eram extraiam  e armazenadas em um repositório próprio~\cite{mirtaheri2013brief}. Em 1994, foram criados dois outros \emph{Web-Crawlers}: \emph{WebCrawler} e \emph{MOMSpider}. Estas ferramentas além de buscar informações da \emph{web}, conseguiam recuperar e classificar a confiança de uma determinada página, inserindo essa informação em um lista-negra, para ser utilizada por outros \emph{Web-Crawlers}. Um  destaque para ferramenta \emph{WebCrawler}, pois foi a percursora a permitir que seus usuários explorassem o conteúdo das páginas \emph{web} e  não apenas as palavras chaves das páginas~\cite{kausar2013web}.
	
	Entre 1994 e 1998 alguns motores comerciais de buscas surgiram na \emph{web}  utilizando o conceito e a inspiração dos \emph{Web-Crawlers}, tais como: \emph{infoseek}~\cite{Infoseek:2017}, \emph{lycos}~\cite{Lycos:2017},
	\emph{altavista}~\cite{altavista:2017},
	\emph{excite}~\cite{excite:2017},
	\emph{dogpile}~\cite{dogpile:2017} e
	\emph{ask}~\cite{ask:2017}. 
	
	Em 1998 o buscador Google foi lançado, e no mesmo ano teve uma grande adesão do mercado~\cite{google:2017}. Com uma interface simples e bem organizada trazia resultados mais precisos com um filtro bem definido excluindo uma grande parte de resultados não relevantes, devido a utilização do algoritmo de \emph{PageRank}~\cite{brin2006pagerank}.

	Atualmente o conceito de \emph{Web-Crawlers}, possui aceitação relevante dos pesquisadores em diversas áreas de conhecimento, tais como: mineração de texto~\cite{santos2014mineraccao}, analise de vulnerabilidades ~\cite{rocha2012ferramenta, machado2016web}, recuperação de informações~\cite{rodrigues2010ferramenta}, mineração de dados~\cite{elishar2012organizational,santos2010prototipo,Mena-Chalco2009, alves2016hierarchical}.
	
\subsection{Ferramentas de extrações da Plataforma Lattes e Web-Crawlers}	

No Brasil a Plataforma Lattes é a base de dados com maior numero de informações relacionados a pesquisadores, sendo referência mundial no quesito organização da vida acadêmica e científica de um pais~\cite{lane2010let}. Com já dito no capítulo inicial, extrair informações da  Plataforma Lattes não é uma tarefa trivial, sendo assim, diversas pesquisas foram iniciadas com o intuito de extrair dados e gerar estatística da Plataforma Lattes de forma mais amigável, dentre eles temos:

\subsubsection{OntoLattes}

	Criado por Ailton Bonifácio, a ferramenta OntoLattes tem por base a criação de uma ontologia do sistema de currículo da Plataforma Lattes, com intuito de representa-lo em um modelo conceitual. Com este modelo criado, é possível disponibilizar estes  dados, advindos da Plataforma Lattes, em repositório utilizando uma  linguagem semântica~\cite{bonifacio2002ontologias},. 

	A utilização de uma linguagem semântica, veio para favorecer a consulta de informações dos currículos neste repositório. Por possibilitar a criação de conexões bem definidas dos dados, a linguagem \emph{DAML+ OIL} (linguagem de ontologia especificamente projetada para utilização na \emph{web}~\cite{horrocks2002daml+oil}) é utilizada, desta maneira é possível realizar consultas mais produtivas e objetivas de um determinado assunto disposto em um conjuntos de currículos, através da equalização dos termos e os conceitos da ontologia~\cite{bonifacio2002ontologias},. 

	A ferramenta também oferece a possibilidade do usuário traduzir seus currículos para o formato DAML+OIL, disponibilizando quando necessário na \emph{web}. Na Figura~\ref{fig:ontolates}, é possível ver o processo desta ferramenta.

	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{OntoLattes.png} \ 
			\endtabular
		}
		\caption{Processo da ferramenta OntoLattes} 
		\label{fig:ontolates}
	\end{figure}

\subsubsection{GeraLattes}

	O GeraLattes, é uma ferramenta de mineração das informações existentes em um conjunto de curriculo Lattes. Inicialmente o GeraLattes, faz um agrupamento das informações tal como: quantidades de publicações, quantidades de teses, participações em bancas, entre outros~\cite{oliveira2004geralattes}. Após realizar as extrações das informações, é criado um relatório contendo as informações agrupadas deste conjunto de currículos.

	Para iniciar este agrupamento o usuário do GeraLattes, deve extrair as informações da plataforma Lattes de forma manual em formato \emph{XML}, após a extração manual o mesmo deverá realizar o carregamento dos curriculos para a ferramenta, após essa etapa os dados já estão preparados para iniciar a mineração.

\subsubsection{SemanticLattes}
	
	A ferramenta Semantic Lattes, foi criada por Costa e Yamate~\cite{da2009semantic}, com a proposta de buscar informações de um conjunto de currículos cadastrados na Plataforma Lattes, utilizando relações semânticas. Aplicação do conceito de \emph{web} semântica sobre os dados extraídos da Plataforma Lattes, possibilita a criação de ontologias sobre os domínios Lattes e Qualis.
	
	As ontologias são criadas utilizando a linguagem OWL(\emph{Web Ontology Language} linguagem especifica para criação de ontologias~\cite{bechhofer2009owl}), facilitando a criação dos domínios necessários para realizar buscas semânticas das informações existentes em um currículo Lattes.
	
	Para criar as relações semânticas, é necessário que um conjunto de currículos em formato \emph{XML} seja carregado para a ferramenta Semantic Lattes.  Esta ferramenta por sua vez, não possui um módulo especifico para extração das informações da Plataforma Lattes, inicialmente para o usuário criar esta base de relações, é necessário que o mesmo faça uma extração manual de cada currículos, que se deseja carregar para a ferramenta. Na figura~\ref{fig:SemanticLattes}, é descrito os passos necessários para utilização desta ferramenta.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{SemanticLattes.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Passos para utilização da ferramenta SemanticLattes} 
		\label{fig:SemanticLattes}
	\end{figure}

\subsubsection{ScriptLattes}
		
	Jesús P. Mena-Chalco e Roberto M. Cesar-Jr desenvolveram a ferramenta ScriptLattes, atualmente esta ferramenta é a mais utilizadas pela comunidade científica para extração de informações da plataforma Lattes. Criada em 2009.Dentre as ferramentas apresentadas, o ScriptLattes é a única que faz extrações dos currículos de forma automática utilizando o conceito dos \emph{Web-Crawlers}, inicialmente o ScriptLattes foi construído em linguagem \emph{perl} e posteriormente migrado para linguagem \emph{python}, que facilitou as novas atualizações no extrator dos currículos da Plataforma Lattes.
		
	O ScriptLattes é uma ferramenta que faz as extrações dos currículos e a mineração dos dados, gerando como saída do seu processamento relatórios contendo informações especificadas de cada currículo extraído, assim como relatórios de todo agrupamento. O ScriptLattes possui seis módulos, sendo eles:
		
	\begin{enumerate}
		\item Seleção dos dados: 
					
			Este módulo é responsável por fazer a extração de currículos da plataforma Lattes em formato \emph{html}. Durante o processo de extração os currículos são normalizados em uma única codificação de caracteres, para facilitar a execução dos outros módulos. 
			
			Esta extração é realizada utilizando o identificar Lattes(ID) de cada currículo. Composto por um número de 16 algarismos, cada pessoa registrada na plataforma Lattes, têm seu registro associados a um ID único. Com isso,  este módulo possui uma opção automática que realiza a extração de uma lista de currículos com base do ID Lattes e semi-automática.
			%~\cite{chew2004image}
			
			Em 29 de abril de 2015 a plataforma Lattes passou a utilizar o conceito de \emph{Captchas}, para evitar que os \emph{Web-Crawlers} façam extrações em massa sem a intervenção humana. Desta forma a opção de extração automática  ficou indisponível, porém a última versão do ScriptLattes disponibiliza de uma opção onde o usuário visualiza a imagem com o código \emph{Captchas} e solicita que o código seja digitado manualmente, após isso o currículo é extraído normalmente de forma semi-automática. 
			
			%~\cite{onchange:2017}
			Um abaixo assinado feito por Jesús P. Mena-Chalco através do site \emph{onchange.org}, teve adesão de 3.354 peticionários que solicitavam  a retirada dos \emph{Captchas} dos currículos da plataforma Lattes, porém, o mesmo não teve sua petição atendida pelo CNPq.
			
			Além da opção automática e semi-automática o usuário pode realizar uma extração manual do currículo em formato \emph{html} e disponibiliza-lá em um diretório e executar os próximos módulos. Dependendo da quantidade de currículos a serem baixados, esta opção se torna uma tarefa demorada e deveras enfadonha.
			
			\item Pré-processamento dos Dados
			
			Neste módulo é realizado uma análise no \emph{html} de cada currículo extraído a fim de encontrar as informações referentes aos dados básicos da estrutura de um currículo, sendo: informações pessoais, produções bibliográficas, produções técnicas, produções artísticas, supervisões em andamento e concluídas.
			
			Este módulo é totalmente dependente da estrutura dos dados disposta em um currículo Lattes, sendo necessário uma atualização no processo de análise a cada modificação realizada pelo CNPq  na estrutura do currículo. Estas mudanças não são frequentes, porém caso seja necessário os mantenedores do ScriptLattes disponibilizam uma nova versão da ferramenta com as modificações necessárias em sua página online~\cite{aboutPgScriptLattes:2016}.
			
			\item \emph{Tratamento de redundâncias}
			
			Realizar um tratamento de redundância sobre os dados de  currículo Lattes, é fundamental para o real entendimento das informações dispostas. Neste módulo é realizado um tratamento sobre os dados de produções realizadas em colaboração entre os pesquisadores.
			
			No âmbito de pesquisa é muito comum que os pesquisadores realizem seus trabalhos em colaboração~\cite{mena2012caracterizando}, desta maneira as informações sobre um determinado artigo publicado, congresso, entre outros, podem existir diversos autores e co-autores, sendo assim  as informações podem aparecer duplicadas nos relatórios dos currículos. Desta forma esse módulo, detecta e elimina as duplicidades obtidas após o pré-processamento do currículo.
			
			Para realizar esse tratamento, algumas características dos currículos são analisadas, tal como: título da produção, nome do autor e o número DOI (numero único de um artigo). Dentre essas características o título da produção é considerado o padrão para comparar as produções científicas elaboradas por um determinado grupo, por ainda não ter sido padronizado pela plataforma Lattes o nome do autor e o número DOI, são avaliados e segundo plano após a característica padrão.
			
			\item \emph{Grafo de colaboração} 
			
			Estes módulo é responsável em gerar um grafo para representar a colaboração entre um grupo de pesquisadores que tiveram relação em uma publicação. Cada membro deste grupo é representado por um vértice e as ligações são feitas pelo arestas desse grafo. A Figura~\ref{fig:grafoDeColaboracoes} demonstra o grafo de colaboração entre pesquisadores.

			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{% 
					\tabular{c}
					\includegraphics[width=0.3\linewidth]{grafoDeColaboracoes.png} 
					\endtabular
				}
				\caption{Grafo de colaboração do ScriptLattes} 
				\label{fig:grafoDeColaboracoes}
			\end{figure}
			\item \emph{Geração de mapas dos pesquisadores} 
			
			Em algumas situações é interessante saber a localização geográfica de cada pesquisador ou grupo de pesquisa, esse módulo o ScriptLattes gera um mapa de pesquisa, que representa essa localização geográfica de cada membro. Este mapa não se limita a um determinado país ou região.
			
			Para gerar esse mapa  é utilizado o nome do país, nome da cidade e o CEP disponível no currículo Lattes de cada pesquisador. O ScriptLattes utiliza da ferramenta de mapa disponibilizada pelo Google (Google Maps) para capturar longitude, latitude e gerar os mapa.
			
			\item \emph{Geração de Relatórios}
			
			Os relatórios gerados neste módulo concentram informações especificas dos currículos extraídos e processados. Os Dados são separados por tipo e apresentam informações quantitativas dividas e ordenadas por anos. É neste módulo que são gerados os gráficos de barras, onde o comprimento das barras são proporcionais as produções cientificas realizada pelo grupo de currículos ordenada por ano. Com isso, é possível analisar a quantidade de produções científicas em uma linha do tempo. Uma outra possibilidade é adicionar o Qualis especifico do grupo, dessa forma cada artigo publicado virá classificado com seu Qualis.
			
			Atualmente estes relatórios são gerados em formato \emph{html}, e incluem links específicos para os mecanismos de buscas \emph{web} ( Google e o Google Acadêmico, entre outros ), para obter as citações de uma produção.
		\end{enumerate}

	O ScriptLattes passou a ser adotado por diversas universidade e centro de pesquisas em todo território nacional, $56$ ao todo cadastrados na pagina oficial do ScriptLattes,~\cite{statisticsScriptlattes:2016} na Figura \ref{fig:scriptlattesNumeros}  pode ser visto as regiões, no Brasil, onde esta ferramenta é utilizada. 

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{utilizacaoScriptlattes.png}
		\caption{Utilização do Scritlattes por região.}
		\label{fig:scriptlattesNumeros}
	\end{figure}  


%Eduardo Ferreira~\cite{galego2013extraccao} através deste trabalho procurou aplicar conceitos da Web Semântica dentro de um contexto de busca de informação. 

%O ScriptLattes foi criado por Jesus Mena ~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta de extração de informações  mais ágil e produtiva. Dado um grupo de pesquisadores registrados na Plataforma Lattes, scriptLattes baixa os currículos no formato HTML, extrai informações de interesse, elimina redundâncias e cria alguns relatórios, esta ferramenta está sendo utilizada por diversas universidades e grupos de pesquisa do Brasil~\cite{aboutPgScriptLattes:2016}.

\subsection{Utilizando ScriptLattes para extração dos currículos e mineração das informações da Plataforma Lattes}

A ferramenta ScriptLattes é bem completa no que tange análise de dados de currículos Lattes, esta análise deriva relatórios que auxiliam o pesquisador a responder questões relacionadas a vida acadêmica deste grupo, tal como:

\begin{description}
	\item{a) Quantas produções bibliográficas, técnicas ou artísticas foram elaboradas?}
	\item{b) Quais são os diferentes tipos de produções bibliográficas?}
	\item{c) Como é a evolução e relação das publicações ao longo dos anos?}
	\item{d) Como é a colaboração e cooperação entre os pesquisadores?}
	\item{e) Quantas teses e dissertações foram concluídas?}
	\item{f) Qual é a distribuição geográfica dos pesquisadores?}
	\item{g) Qual a formação academia dos pesquisadores?}
\end{description}

	Estas informações são muito uteis e desde sua criação vem auxiliando pesquisas em diversas áreas. Seu processo de utilização, embora possua módulos complexos, é bem simples. Inicialmente o utilizador deverá ter em mãos uma lista de identificadores Lattes ( IDs Lattes), e preencher dois arquivo \emph{*.list} e \emph{*.config}.
	
	O utilizador deverá incluir, separando com virgula, a lista de IDs juntamente com o nome pesquisador e o período que gostaria de analisar no arquivo \emph{*.list} (obrigatoriamente este arquivo deverá ter a extensão \emph{.list}). 
	
	O arquivo \emph{*.config} (obrigatoriamente este arquivo deverá ter a extensão \emph{.config}), contém as configurações de cada módulo do ScriptLattes, e deverá ser preenchido de acordo com o nível de detalhamento que o utilizador necessita. Neste arquivo que iremos incluir o caminho do \emph{Cache}( diretório onde será gerado os arquivos \emph{html} dos currículos extraidos), caminho do arquivo \emph{.list} e o caminho do Qualis.
	
	Com os arquivos preenchidos, o utilizador poderá executar o arquivo \emph{scriptLattes.py} passando como parâmetros os arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config}. No termino da execução os relatórios serão gerados no diretório informado. A Figura~\ref{fig:ScriptLattes} demostra o processo automático para extração dos currículos da plataforma Lattes.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{processoScriptLattes.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo de execução ScriptLattes} 
	\label{fig:ScriptLattes}
\end{figure}

\subsubsection{Trabalhos que utilizam o ScriptLattes} % Revisão da literatura

\cite{fernandez2012semantic} Apresenta neste trabalho o desenvolvimento de um sistema para visualizar através de gráficos as redes de colaboração entre um conjunto de pesquisadores. A ferramenta ScriptLattes foi utilizada na extração e disponibilização \emph{online} de toda a produção acadêmica gerada por uma lista de identificadores Lattes (ID) pré-determinada gerada manualmente (para avaliação da produção acadêmica de um Programa de pós-graduação), ou por uma lista de identificadores (id) Lattes criada automaticamente pela plataforma Lattes (que neste caso referiu-se à lista de pesquisadores sobre o tema nanotecnologia no Brasil).

No presente trabalho,~\cite{ferraz2014use} utilizou a ferramenta computacional ScriptLattes para extrair as produções científicas, técnicas e tecnológicas, atuação acadêmica, relações entre professores pesquisadores pertencentes ao Departamento de Pós-Graduação em Administração da Universidade Nove de Julho-UNINOVE SP. Os resultados apresentados demonstraram a eficácia da ferramenta no que tange as inúmeras análises de informação propostas, bem como à disponibilização dessas informações por meio de páginas de fácil acesso no formato \emph{html}, trazendo as informações de maneira organizada que outrora fragmentadas e disponíveis apenas individualmente nos currículos dos pesquisadores. 

\cite{giordano2015uso} utilizou em conjunto as ferramentas Scriptlattes e Gephi para análise de rede de colaboração científica. Para demonstrar o uso destas ferramentas foi realizado uma análise da rede de colaboração científica de professores e alunos de um campus de uma universidade. Os resultados obtidos, observou-se um grande número de componentes ou nos isolados(779) que comparado com o total de nós da rede(874) indica que um percentual considerável de pesquisadores não produziu conjuntamente com outros na instituição avaliada.

\cite{nigro2015uso} utilizou a ferramenta Scriptlattes para extração, organização e apresentação dos dados existentes na Plataforma Lattes, de forma a tornar pública a produção científica de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Direito nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES, o que por sua vez facilita o processo de prestação de contas à Coordenação. Tal apresentação contribui com a transparência em pesquisa, possibilita aos gestores do curso citado acompanhar em tempo quase real o desempenho do programa e dos professores sob sua gestão, permitindo assim que sejam estabelecidas estratégias para alavancar a produção científica de seus pares ainda no quadriênio vigente, afastando a possibilidade da ocorrência de uma avaliação insatisfatória. ~\cite{nigroprestaccao} também utilizou a ferramenta Scriptlattes  de forma a extrair a produção científica e acadêmica de um grupo de professores integrantes de um programa de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Engenharia de Produção, nos moldes requeridos pelos avaliadores da CAPES. Para esse experimento também obteve sucesso no processo de  preenchimento rápido e sem erros da plataforma Sucupira.

\cite{mena2013prospecccao} realiza uma prospecção de um conjunto de dados da  plataforma Lattes para o grupo de Visão e Processamento de Imagens do Departamento de Ciências da Computação – USP utilizando a ferramenta ScriptLattes extrair e identificar possíveis relacionamentos entre os dados.


Neste trabalho~\cite{nigro2016uso} utilizou as as ferramentas(\emph{WEB-Crawlers}) ScriptLattes, ScriptGP e Patent2net, para extrair dados  sobre as competencias de pesquisa sobre a dengue no Brasil, assim como a evolução de seus grupos de pesquisa. Os resultados obtidos foram satisfatório, o que comprovou com sucesso a utilização em conjunto dos \emph{WEB-Crawlers} na compilação de indicadores de desempenho dos pesquisadores, permitindo analisar o andamento das produções bibliográficas sobre este tema.


%	- Falar sobre Crawlers
%	- comentar brevemente os outros crawlers
%	- justifica o scriptlattes por meio da aceitação de outros pesquisadores
% - Falar um pouco mais do scriptlattes, como funciona, etc.



